## Билет 6

## Отображение, обратное к изоморфизму — изоморфизм.

#### Лемма 5

Пусть $f : K \to L$ — изоморфизм колец. Тогда и $f^{-1} : L \to K$ — изоморфизм колец.

**Доказательство.**

- Достаточно доказать, что $f^{-1}$ — гомоморфизм (так как отображение, обратное к биекции — биекция).
- Рассмотрим любые $a, b \in L$.
- Пусть $w = f^{-1}(a + b) - f^{-1}(a) - f^{-1}(b)$. Так как $f$ — гомоморфизм, имеем
  $f(w) = f(f^{-1}(a + b)) - f(f^{-1}(a)) - f(f^{-1}(b)) = a + b - a - b = 0$.
- Из $f(w) = 0 = f(0)$ и того, что $f$ — биекция, следует $w = 0$.
- Следовательно, $f^{-1}(a + b) = f^{-1}(a) + f^{-1}(b)$.
- Пусть $z = f^{-1}(ab) - f^{-1}(a)f^{-1}(b)$. Так как $f$ — гомоморфизм, имеем
  $f(z) = f(f^{-1}(ab)) - f(f^{-1}(a)) \cdot f(f^{-1}(b)) = ab - ab = 0$.
- Из $f(z) = 0 = f(0)$ и того, что $f$ — биекция, следует $z = 0$.
- Следовательно, $f^{-1}(ab) = f^{-1}(a) \cdot f^{-1}(b)$.
