## Билет 11

## Линейные диофантовы уравнения с двумя неизвестными

Линейные диофантовы уравнения с двумя неизвестными:

- $ax + by = c$ (*)
  , где $a, b, c \in \mathbb{Z}$ — константы, $x, y \in \mathbb{Z}$ — неизвестные.
- Пусть $d = (a, b)$. Если $c \not\vdots \ \ d$, то $(*)$ не имеет решений.
- Далее $c \vdots d$. Пусть $a = da'$, $b = db'$, $c = dc'$. Тогда уравнение $(*)$ эквивалентно

  $$
  a'x + b'y = c' \ \ \ \ , где \ (a', b') = 1. \ \ \ \ \ \ \ \ (**)
  $$
- Существует линейное представление НОД: $a'x_0 + b'y_0 = 1$. Умножив на $c'$, получим $a'(x_0c') + b'(y_0c') = c'$.

### Теорема 10

Решения уравнения $(*)$ представляются в виде $x = x_0c' + tb'$, $y = y_0c' - ta'$, где $t \in \mathbb{Z}$.

**Доказательство.**

- Будем работать с эквивалентным уравнением $(**)$. Проверим, что это действительно его решения:
  $$
  a'(x_0c' + tb') + b'(y_0c' - ta') = a'(x_0c') + b'(y_0c') + a'tb' - b'ta' = c'.
  $$
- Пусть $(x, y)$ — решение $(*)$. Тогда $a'x + b'y = c' = a'(x_0c') + b'(y_0c') \Rightarrow a'(x - x_0c') = b'(y_0c' - y)$.
- Тогда $a'(x - x_0c') \ \vdots \ b'$. Так как $(a', b') = 1$, откуда $x - x_0c' \ \vdots \  b'$. Пусть $x - x_0c' = tb'$.
- Аналогично, $y_0c' - y \ \vdots \ a'$. Пусть $y_0c' - y = sa'$.
- Тогда $a'tb' = b'sa'$, откуда $s = t$.
