## Билет 26

### Функция Мёбиуса. Сумма функции Мёбиуса по промежуточным делителям.

#### Функция Мёбиуса

**Определение**

$$
\mu(n) :=
\begin{cases} 
1, & \text{если } n = 1, \\
(-1)^k, & \text{если } n = p_1 \cdots p_k \text{ — произведение различных простых чисел}, \\
0, & \text{если } n \text{ делится на квадрат простого числа}.
\end{cases}
$$

#### Лемма 8 Сумма функции Мёбиуса по промежуточным делителям.

Пусть $m, d \in \mathbb{N}$, $m \vdots d$. Тогда

$$
\sum_{d \mid n \mid m} \mu\left(\frac{m}{n}\right) = 
\begin{cases} 
1, & \text{если } m = d, \\
0, & \text{если } m > d.
\end{cases}
$$

(суммирование ведется по всем $n$, кратным $d$ и делящим $m$).

**Доказательство.**

- Пусть $k := \frac{m}{d} = p_1^{t_1} \cdots p_r^{t_r}$ — каноническое разложение. Тогда

$$
\sum_{d|n|m}\mu(\frac{m}{n}) = \sum_{s|\frac{m}{d}=p_1^{t_1}...p_r^{t_r}}\mu(s) =
$$

$$
= \sum_{s \mid p_1 \cdots p_r} \mu(s) = \sum_{\ell=0}^{r} C_r^{\ell} (-1)^\ell = (1 - 1)^r = 0
$$

(так как ненулевое значение $\mu$ достигается только на произведениях различных простых).

- Наша сумма равна 0 во всех случаях, кроме $r = 0$ (а это в точности $k = 1 \Leftrightarrow m = d$). В последнем случае сумма равна 1.
