## Билет 28

### Вывод формулы для функции Эйлера из формулы обращения Мёбиуса.

#### Функция Эйлера через формулу обращения Мёбиуса

**Теорема 21**

Пусть $n = p_1^{k_1} \cdots p_s^{k_s}$ — каноническое разложение числа $n$. Тогда

$$
\varphi(n) = n \left(1 - \frac{1}{p_1}\right) \cdots \left(1 - \frac{1}{p_s}\right).
$$

**Доказательство.**

- По [Теореме 17](#Теорема-17),
- По Формуле обращения Мёбиуса,

$$
\varphi(n) = \sum_{d \in \mathbb{N}, d \mid n} \mu(d) \cdot \frac{n}{d}.
$$

- Напомним, что при $d = p_{i_1} \cdots p_{i_t}$ мы имеем $\mu(d) = (-1)^t$ (здесь $i_1, \ldots, i_t$ — различные индексы), $\mu(1) = 1$, а в остальных случаях $\mu(d) = 0$. Поэтому,

$$
\varphi(n) = n - \sum_{1 \leq i \leq s} \frac{n}{p_i} + \sum_{1 \leq i_1 < i_2 \leq s} \frac{n}{p_{i_1} p_{i_2}} - \sum_{1 \leq i_1 < i_2 < i_3 \leq s} \frac{n}{p_{i_1} p_{i_2} p_{i_3}} + \cdots = n \left(1 - \frac{1}{p_1}\right) \left(1 - \frac{1}{p_2}\right) \cdots \left(1 - \frac{1}{p_s}\right).
$$