## Билет 31

### Сумма натуральных делителей числа

#### Определение

Для $n \in \mathbb{N}$, $\sigma(n)$ — сумма натуральных делителей $n$.

#### Теорема 24

Если $n = p_1^{k_1} \cdots p_s^{k_s}$, то $\sigma(n) = \frac{p_1^{k_1+1} - 1}{p_1 - 1} \cdots \frac{p_s^{k_s+1} - 1}{p_s - 1}$.

#### Доказательство

- Пусть $n_r = p_1^{k_1} \cdots p_r^{k_r}$.
- Докажем индукцией по $r$, что $\sigma(n_r) = \frac{p_1^{k_1+1} - 1}{p_1 - 1} \cdots \frac{p_r^{k_r+1} - 1}{p_r - 1}$.

**База для $r = 1$:**

Делители $p_1^{k_1}$ — это $1, p_1, \ldots, p_1^{k_1}$ и по формуле суммы геометрической прогрессии их сумма равна $\frac{p_1^{k_1+1} - 1}{p_1 - 1}$.

**Переход $r \to r+1$:**

Так как $(n_r, p_{r+1}^{k_{r+1}}) = 1$, а по [Теореме 23](#Теорема-23) функция $\displaystyle \sigma(n) = \sum_{d \mid n} d$ мультипликативна,

$$
\sigma(n_{r+1}) = \sigma(n_r p_{r+1}^{k_{r+1}}) = \sigma(n_r) \sigma(p_{r+1}^{k_{r+1}}) = \frac{p_1^{k_1+1} - 1}{p_1 - 1} \cdots \frac{p_r^{k_r+1} - 1}{p_r - 1} \cdot \frac{p_{r+1}^{k_{r+1}+1} - 1}{p_{r+1} - 1}.
$$
