## Билет 6

### Взаимно простые числа. Свойства.

#### Взаимно простые числа

**Определение**

- Числа $a_1, \ldots, a_n \in \mathbb{Z}$ называются взаимно простыми, если $(a_1, \ldots, a_n) = 1$.
- Если любые два из $a_1, \ldots, a_n$ взаимно просты, эти числа называются попарно взаимно простыми.

#### Свойство 1

Если $a_1, \ldots, a_n \in \mathbb{Z}$ попарно взаимно просты, то они взаимно просты.

**Доказательство.** Если $(a_1, \ldots, a_n) = d > 1$, то $(a_1, a_2) \ \vdots \ d$, а значит, $(a_1, a_2) > 1$.

#### Свойство 2

Если $a, b, c \in \mathbb{Z}$ и $(a, b) = 1$, то $(ac, b) = (c, b)$.

**Доказательство.**

- Пусть $d = (c, b)$ и $f = (ac, b)$.
- Из $c \ \vdots \ d$ следует, что $ac \ \vdots \ d$. Значит, $d \in \text{OD}(ac, b)$ и по [Теореме 2](3.md) $f \ \vdots \ d$.
- Из $b \ \vdots \ f$ следует, что $bc \ \vdots \ f$. Значит, $f \in \text{OD}(ac, bc)$.
- По [Теоремам 3 и 2](3.md), $c = c(a, b) = (ac, bc) \ \vdots \ f$.
- Следовательно, $f \in \text{OD}(c, b)$ и по [Теореме 2](3.md) $d \ \vdots \ f$.
- Из $d, f \in \mathbb{N}$, $d \ \vdots \ f$ и $f \ \vdots \ d$ следует, что $d = f$.

#### Свойство 3

Если $a, b, c \in \mathbb{Z}$, $(a, b) = 1$ и $ac \ \vdots \ b$, то $c \ \vdots \ b$.

**Доказательство.** По Свойству 2 $(c, b) = (ac, b) = b$ (последнее верно так как $ac \ \vdots \ b$). Следовательно, $c \vdots b$.

#### Свойство 4

Пусть $a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m \in \mathbb{Z}$, причем $(a_i, b_j) = 1$ для всех $i \in \{1, \ldots, n\}$ и $j \in \{1, \ldots, m\}$. Тогда $(a_1 \ldots a_n, b_1 \ldots b_m) = 1$.

**Доказательство.**

- Докажем, что $(a_1 \ldots a_k, b_j) = 1$ для всех $j \in \{1, \ldots, m\}$ и $k \in \{1, \ldots, n\}$ индукцией по $k$.
- База $k = 1$: дано в условии.
- Переход $k \rightarrow k + 1$: $(a_1 \cdots a_k a_{k+1}, b_j) = (a_1 \cdots a_k, b_j) = 1$ по свойству 2 (так как $(a_{k+1}, b_j) = 1$).
- Пусть $A = a_1 \cdots a_n$. Докажем, что $(A, b_1 \cdots b_k) = 1$ для всех $k \in \{1, \ldots, m\}$ индукцией по $k$.
- База $k = 1$: доказано выше.
- Переход $k \rightarrow k + 1$: $(A, b_1 \cdots b_k b_{k+1}) = (A, b_1 \cdots b_k) = 1$ по свойству 2 (так как $(A, b_{k+1}) = 1$).
